# Персонал

## Описание

Любой из пользователей в веб-сервисе «Точки СВ» может иметь одновременно несколько ролей. Роли пользователя ограничивают для него действия и доступ к функционалу «Точек СВ». Если у пользователя выбрано сразу несколько ролей, то каждая из таких ролей не влияет на его другие роли. 

[Администраторы](/guide/pa-users.html) — отвечают за добавление и удаление в веб-сервис «Точки СВ» пользователей любых из перечисленных здесь ролей.

## Роли сотрудников

**Кураторы** — контролируют работу подчинённых им супервайзеров, а также контролируют работу выездных сотрудников, подчиняющихся супервайзерам. Кураторы для контроля работы используют веб-сервис «Точки СВ». Кураторы могут видеть только данные по подчиненным им [подразделениям](/guide/tochki-departments.html).

**Супервайзеры** — контролируют работу подчинённых им выездных сотрудников (торговых агентов). Супервайзеры для контроля работы используют веб-сервис «Точки СВ» (точно также, как и кураторы). Супервайзеры в веб-сервисе «Точки СВ» могут видеть только данные по своему [подразделению](/guide/tochki-departments.html).

::: tip Примечание
Перемещения выездных сотрудников на карте могут видеть только кураторы и супервайзеры.
:::

**Выездные сотрудники** — выполняют вне офиса задачи, поставленные супервайзерами. Например, посещают торговые точки и принимают на месте заказы на поставку товаров. Также в роли таких сотрудников могут выступать курьеры или водители, доставляющие товары, или сотрудники, оказывающие услуги на месте.

::: tip Примечание
Выездные сотрудники не имеют доступа к «Личному кабинету» и веб-сервису «Точки СВ». У них есть доступ только [мобильному приложению «Точки»](/guide/tochki-android-quick-start.html), которое отслеживает передвижения сотрудника, а также отслеживает действия сотрудника в приложении [«Мобильная торговля»](https://agentplus.ru/mt/).
:::

Если требуется контролировать передвижения супервайзера, то ему нужно назначить две роли: «Супервайзер» и «Выездной сотрудник».
Если требуется контролировать передвижения куратора, то ему нужно назначить две роли: «Куратор» и «Выездной сотрудник».

## Добавление куратора, супервайзера или выездного сотрудника

Прежде чем добавлять сотрудников вам нужно добавить как минимум одно [подразделение](/guide/tochki-tochki-departments.html).

Для добавления куратора, супервайзера или выездного сотрудника:
1. Выберите в меню пункт **Персонал** _(в зависимости от размеров экрана этот пункт меню может быть показан в виде вкладки вверху)_.
2. Нажмите внизу списка кнопку **Создать**.
3. В появившемся окне заполните данные о новым сотруднике: мобильный номер, имя, его роль (можно выбрать несколько ролей одновременно), а также укажите подразделение, в котором будет работать сотрудник (или которое сотрудник контролирует).

После нажатия на кнопку «Пригласить» сотруднику отправляется СМС с приглашением. Сотрудник получает СМС с текстом приглашения, в котором указана веб-ссылка для подтверждения приглашения. Пройдя по ссылке сотрудник попадает через веб-браузер на страницу подтверждения приглашения. На этой странице пользователь подтверждает свой номер телефона.

![Добавление сотрудника](./images/tochki-staff-add.gif)

## Временная блокировка сотрудника

Если сотрудник отправляется в отпуск, или ушел на больничный, то на это время можно отключить контроль его передвижений и доступ к веб-сервису. Заодно это временно снизит затраты на баланс в «Личном кабинете». Для этого нужно заблокировать сотрудника в веб-сервисе «Точки СВ».

::: warning Предупреждение
Временная блокировка сотрудника снижает затраты только если к веб-сервису «Точки СВ» подключено более 10 сотрудников - в соответствии с условиями тарифа. При этом деньги прекращают списываться с баланса за сотрудника не сразу, а на следующие сутки.
:::

Для временной блокировки сотрудника в веб-сервисе «Точки СВ» выберите раздел **Персонал**. В открывшемся списке сотрудников выберите нужного сотрудника и выключите у него переключатель **Включение/отключение учетной записи**.

![Включение/отключение учетной записи](./images/tochki_sv_staff_disable.png)
